<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://yili-law.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://yili-law.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-06-20T08:47:59+00:00</updated><id>https://yili-law.github.io/feed.xml</id><title type="html">Yi Li</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">观察 | 国际数据治理动态（一）：文本和数据挖掘行为（TDM）版权规范的多元路径和演变趋势</title><link href="https://yili-law.github.io/blog/2025/formatting-and-links/" rel="alternate" type="text/html" title="观察 | 国际数据治理动态（一）：文本和数据挖掘行为（TDM）版权规范的多元路径和演变趋势"/><published>2025-03-15T16:40:16+00:00</published><updated>2025-03-15T16:40:16+00:00</updated><id>https://yili-law.github.io/blog/2025/formatting-and-links</id><content type="html" xml:base="https://yili-law.github.io/blog/2025/formatting-and-links/"><![CDATA[<blockquote> <p>本文摘自微信公众号”DataLaw前沿观察站”</p> </blockquote> <h2 id="要点速览">要点速览：</h2> <ul> <li>文本和数据挖掘行为（TDM）涉及的版权问题日益受到关注；</li> <li>对于TDM的版权规范可以大致分为三类：作为原则例外、作为有限例外和不作特殊对待；</li> <li>越来越多的法域正将TDM作为例外处理，或正在推进将其作为例外对待的立法、政策议程；</li> <li>随着生成式人工智能技术的普及应用，创意产业和科技企业作为利益相关方，将在很长一段时间持续影响TDM版权问题的法律动态；</li> <li>在从一般向例外逐步转变的过程中，TDM版权规范可能会在全球范围引发法律碎片化问题，进而出现“监管套利”的空间。</li> </ul> <h2 id="01-tdm涉及的版权问题日益受到关注">01 TDM涉及的版权问题日益受到关注</h2> <p>随着生成式人工智能技术的快速发展，模型训练过程中所涉及的版权问题日益受到关注。对此，越来越多法域通过法律修订、政策指南和司法判例明确相关规则。早在2019年，欧盟就已通过CDSM指令确立TDM例外。此外，英国、日本、韩国、新加坡等国陆续出台相关法律和政府文件。近期，美国和加拿大也对AI版权问题展开咨询与审判。</p> <p>总体上，如何在保护版权人权益与促进技术创新之间取得平衡已经成为各法域的关注焦点。可以预见，TDM版权规范将在未来较长一段时间持续演进。</p> <div class="text-center"> <img src="/assets/img/post1/TDM版权问题的法律现状.png" alt="表1 部分法域TDM版权问题的主要法律动态" class="img-fluid"/> <div class="caption">表1 部分法域TDM版权问题的主要法律动态</div> </div> <h2 id="02-tdm版权规范的演进趋势">02 TDM版权规范的演进趋势</h2> <p>基于当前的法律动态，TDM的版权规范可以大致分为三类：</p> <ul> <li>A类：将TDM作为版权法上的原则例外，允许广泛使用。同时，设置版权人权利保护机制；</li> <li>B类：将TDM作为有限例外，根据TDM的目的进行限制，尤其是商业性的使用；</li> <li>C类：尚未专门针对TDM设立例外，主要依赖现有版权框架的合理使用或者临时复制等制度。值得注意的是，许多C类法域也逐渐将TDM版权问题纳入政策、立法和司法讨论。</li> </ul> <div class="text-center"> <img src="/assets/img/post1/TDM版权问题的法律现状.png" alt="表2 TDM版权问题的法律现状" class="img-fluid"/> <div class="caption">表2 TDM版权问题的法律现状</div> </div> <p>A类法域中，TDM原则上被认可为合法例外，无需特别授权。例如欧盟的CDSM指令设立了TDM例外，使得大部分商业性AI训练都能受其覆盖，并为版权人提供保留权利的机制。又如根据日本政府的意见， TDM条款允许使用版权作品进行AI训练，只要不对版权人利益造成“不合理影响”即可。值得注意的是，以色列虽然没有针对TDM设置专门的例外，但是司法部专门针对这一问题发布了明确意见，认为大多数机器学习训练场景都可依赖现有版权法中的例外规则（如合理使用、附带使用、临时复制例外）开展TDM。</p> <p>B类法域允许一定范围内的TDM，但设有目的限制。该类法域的典型代表是英国和瑞士：瑞士现行版权法仅允许出于科学目的进行TDM，这意味着商业性的AI训练仍面临法律障碍。英国则自2014年起引入数据挖掘例外，但仅限于非商业性质的研究。不过在2024年，英国政府发布《人工智能与版权》公开咨询文件，提出建立可保留权利的TDM例外。即AI开发者可使用已合法获取的内容进行训练，但权利人可选择保留其权利。</p> <p>C类法域尚未提供TDM的明确例外，AI训练中对受到版权保护内容的使用可能面临较大法律风险。美国主要依赖“合理使用”原则判断AI训练是否侵犯版权，但具体适用现在仍有较大争议。在2025年2月Thomson Reuters v. Ross Intelligence, Inc案的判决中，法院通过对“合理使用”四要素的层次化分析认定，基于本案涉及非生成性AI工具和直接商业竞争的特定事实，本案中的TDM不构成“合理使用”。该案法官在论证“转化性”这一要素时，明确提到，其关于本案的AI工具不满足转化性要素的分析仅针对非生成式AI。由此推之，生成式AI工具可能因更强的“转化性”而获得不同结论。类似的，澳大利亚的版权法中仅提供有限的“合理交易”例外。目前，政府尚未出台相关法规或政策指引，仍保持观望态度。</p> <p>不过，C类法域中有不少政府和立法机构已在关注TDM带来的潜在法律问题。例如，韩国和加拿大于2023年发布指南和咨询文件，表达对该问题的关切。韩国政府在其指南中，建议AI企业需要取得版权人的授权方可进行AI训练。</p> <h2 id="03-简析">03 简析</h2> <p>几乎所有对TDM版权问题展开讨论的法域，都面临着在保护版权与推动AI技术发展之间寻找平衡的挑战。立法者和政策制定者不仅要考虑版权所有者的权益，防止其作品被未经许可地大规模利用，同时也要兼顾AI产业的发展需求，避免过于严格的版权保护阻碍技术创新。这一过程中，版权方、开发者身处的创意产业、科技产业是核心利益相关方。通过游说、诉讼等方式积极参与立法、司法和行政进程，它们将持续塑造各国对TDM的法律取向。</p> <p>总体而言，随着AI产业的快速发展及其在各国经济和科技政策中优先度的不断提升，各国对TDM的版权适用范围正在均处于动态调整阶段。从当前趋势来看，越来越多的法域开始认识到数据利用对AI训练和技术进步的关键作用，并在立法和政策层面探索更具包容性的版权框架。未来，各国的版权制度可能会逐步向更有利于数据利用的方向倾斜，同时通过附加机制来平衡创新激励与版权保护之间的张力。</p> <p>值得注意的是，在TDM从一般受版权保护向例外规则逐步演变的过程中，全球范围内可能长期面临法律碎片化的局面。各国的分歧可能引发“监管套利”现象，即部分企业为规避版权责任与法律风险，将基于TDM的AI训练活动迁移至规则确定性更高、要求更为宽松的法域。</p> <p>这一趋势可能带来多重后果。首先，全球AI行业的竞争格局可能因此发生变化，TDM限制较少的国家有望吸引更多AI企业和数据密集型研发活动，而版权保护严格的国家可能面临产业外流的风险。其次，监管套利可能削弱个别国家的版权保护体系，使权利人难以有效控制其作品的使用。最后，部分国家或地区为了防止本土版权市场遭受冲击，可能采取反制措施，如加大对AI训练数据来源的审查力度。这种法律与市场的相互作用，或将进一步加剧全球TDM的规制分歧。</p> <p>正如英国政府在其咨询文件中所指出的，既要鼓励AI开发者在本国进行模型训练，同时也要确保在其他法域训练的模型能够遵守本国的版权规定。如何有效应对这一挑战，是我国在未来一段时间内需要考虑的问题。</p> <hr/> <p>作者丨胡博翔、李怡、李沛瑶、吴宗泽</p> <p>审核丨孟晓迪</p> <p>终审丨李鑫</p>]]></content><author><name></name></author><category term="copyright"/><category term="copyright"/><category term="data-protection"/><summary type="html"><![CDATA[文本和数据挖掘行为（TDM）版权规范的多元路径和演变趋势]]></summary></entry></feed>